%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

% Beaucoup inspiré du travail de David Robert
% http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/1S2014Chap15LoiBinomiale.pdf

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=0.9cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Loi binomiale, Voyance et Sismologie}

  {\large Schéma de Bernoulli}

\end{center}
\hrule

~

\noindent\emph{Les données de cette activité sont issues de \emph{Devenez sorciers, devenez savants} (pages 105 à 107), d'Henri Broch et Georges Charpak, éditions Odile Jacob, 2002.}

Un individu se revendique astrologue, et fait des prévisions pour les années à venir. En particulier, pour les années 1994, 1995 et 1996 (cette dernière année étant bissextile), il avait annoncé 169 jours sismiques dans le monde. Selon le \emph{National Earthquake Information Service} (États-Unis), au cours de cette période, sur le même territoire, il y a eu 196 jours de séisme (en ne considérant que ceux dont la magnitude est supérieure ou égale à 6,5), dont 33 coïncident avec les prédictions de notre voyant.
Nous allons étudier cette prédiction sous l'angle des probabilités.

L'hypothèse que nous allons étudier au cours de cette activité est : « Pouvons nous affirmer que l'astrologue a un don ? »

\section{Expérience élémentaire}

  On choisit une date au hasard parmi les trois années considérées (les dates étant équiprobables). Quelle est la probabilité d'obtenir une date de séisme ?

\section{Répétition d'expériences}

Dans toute la suite, on appelle «~succès~» (noté \textbf{S}) le fait d'obtenir une date de séisme, et «~échec~» (noté \textbf{E}) le faut d'obtenir une date sans séisme. On note, par exemple \textbf{SSE} l'évènement «~obtenir deux succès puis un échec, dans cet ordre~».

\subsection{Trois répétitions}

On répète l'expérience précédente trois fois de suite (c'est-à-dire : on choisit, au hasard, trois dates).
\begin{enumerate}
  \item \emph{Évènements élémentaires}
\begin{enumerate}
  \item Dessiner l'arbre représentant cette nouvelle expérience.
  \item Calculer $P(SSE)$, $P(SES)$, $P(ESS)$. Quelle est la probabilité d'obtenir deux succès ?
  \item Calculer $P(SSS)$. Quelle est la probabilité d'obtenir trois succès ?
\end{enumerate}
\item On appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de succès sur les trois répétitions.
  \begin{enumerate}
    \item Dresser la loi de probabilités de $X$.
    \item Calculer l'espérance de $X$, et interpréter ce résultat.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

%\subsection{Quatre répétitions}
%
%On répète maintenant l'expérience initiale quatre fois, et on note $Y$ le nombre de succès.
%
%\begin{enumerate}
%  \item Calculer $P(Y=0)$ et $P(Y=4)$.
%  \item Dessiner l'arbre correspondant à cette expérience.
%  \item \emph{Évènement «~Y=2~»}
%    \begin{enumerate}
%      \item Donner une issue correspondant à cet évènement, et calculer sa probabilité.
%      \item Faire de même pour un autre exemple. Que constatez-vous ?
%      \item Quelle donnée manque-t-il pour calculer $P(Y=2)$ ?
%      \item Calculer $P(Y=2)$.
%    \end{enumerate}
%  \item \emph{Évènement «~Y=3~»}
%    \begin{enumerate}
%      \item Donner deux issues différentes correspondant à cet évènement, et calculer leurs probabilités. Que constatez-vous ?
%      \item Quelle donnée manque-t-il pour calculer $P(Y=3)$ ?
%      \item Calculer $P(Y=3)$.
%    \end{enumerate}
%\end{enumerate}

\subsection{Cent-soixante-neuf répétitions}

On répète maintenant cent-soixante-neuf fois l'expérience (correspondant aux 169 prédictions de l'astrologue). Notons que cette répétition est faite avec remise : on peut tomber plusieurs fois sur la même date (mais on suppose que puisque la probabilité d'obtenir plusieurs fois la même date est faible, cela ne changera quasiment pas le résultat, et on ignore ce cas là). On appelle $Z$ la variable aléatoire représentant le nombre de succès.

L'arbre correspondant à cette expérience contient des milliards de milliards de branches (environ $10^{51}$); nous allons nous en passer.

\begin{enumerate}
  \item Quelles valeurs peut prendre $Z$ ?
  \item Calculer $P(Z=0)$ et $P(Z=169)$.
  \item \emph{Évènement «~Z=33~»}
    \begin{enumerate}
      \item Donner un exemple d'issue correspondant à cet évènement, et calculer sa probabilité.
      \item En utilisant les questions précédente, quelle information nous manque-t-il pour calculer $P(Z=33)$ ?
      \item On appelle \emph{coefficient binomial de 33 et 169}, noté $\binom{169}{33}$, le nombre de branches de l'arbre à 33 succès. On donne : $\binom{169}{33}\approx1,3436\times10^{35}$.
    \end{enumerate}
  \item Quelle était la probabilité, en faisant une « prédiction » de 33 dates au hasard, d'obtenir le même nombre de bonnes réponses que l'astrologue ?
  \item À ce stade, peut-on confirmer ou infirmer que le prétendu astrologue a fait preuve de ses pouvoirs ?
\end{enumerate}

\end{document}
